當「港女好蝗女賤」的標籤 堂而皇之拍成黃金時段電視劇

【文：楊不歡（內地生長，自稱蝗蟲，香港傳媒從業者）】

我覺得香港的性別、愛情相關社會文化想象中，那一類對於「大陸妖豔賤貨要搶我的寶貝香港男人」的被害妄想症，真的該好好醫治一下了。從七八十年代那種「老公上大陸包二奶」的社會符號，到如今這些「港女好蝗女壞」的標籤登堂入室都拍成電視劇了，看著都覺得你們怨氣很大…

之前在 Facebook 看到一個女 blogger，基本大部分帖文的內容就是「港女好，蝗女賤」，蝗女千嬌百媚千依百順都是為了錢，得手後就搞散你頭家，港女就與你同甘共苦默默耕耘，就是和外面那些妖艷賤貨不一樣的一朵清純白蓮花…每隔兩三條就出現一條「大陸女人全部係雞」類型的帖文，然後下面就一群香港男女互相點頭稱是。那種母狼維護地盤的不安全感和恐懼感，隔著屏幕都能聞到。

現在這種想象和共情都足夠拍成劇集（指無綫《不懂撒嬌的女人》）了。總之內容都差不多，內地女人就大波發姣，港女就獨立堅強顧家隱忍不貪財，不懂撒嬌，而男人則都是瞎了眼，只看得到妖艷賤貨，看不到我的好。

首先，我想不通他們對「獨立堅強」有什麼誤會。是不是覺得在穿成個OL的樣子、在office摔個文件夾罵罵下屬、和隔離檯的 Emma 和 Suki 勾心鬥角，就算獨立堅強了？深夜在被窩裡面哭泣，因為這個工作機會被個八婆 Amanda 搶左，而男友不理解我還在打機，我工作好辛苦好辛苦？如果這也算獨立堅強的話，那那些背井離鄉、獨自打拼、求學深造的女孩，還是把寧可自己算在「大波發姣」裡面吧…

關於「不懂撒嬌」這點我也是百思不得其解，要知道那些臉臭嘴也臭還作妖的人，想發嗲的時候照樣發嗲，臉臭嘴也臭還作妖絕對不等於不懂撒嬌，只能推導出這人沒什麼修養。

全城最多人看的電視台，黃金時段的電視劇，你們就看這玩意…

這種恐懼都能在電影大螢幕上得到共鳴，作為文化輸出了。《志明與春嬌》系列一直充斥著蝗女惡意，從第二部一對藕斷絲連的情侶以出軌打敗了大陸老土男女開始，到第三部兩個講普通話的年輕女性角色，一個一出場是傍著個有錢色老頭，一個穿著短褲自動獻身飛撲已經有女友的香港籍男主角。在這種大快人心的情節中，本地觀眾心滿意足地享受著本土愛情的勝利，「港男」、「港女」難得地統一戰線抵抗外敵，影片和心靈共振，發出了這個小社會中當代男女關係的海豚音。

無論來自哪裏，大多數女孩子都是多姿多彩的，獨立、靠自己這種特點，在現代社會算不上什麼奇貨可居的特殊技能，基本是個現代女性都有。學會溝通、對親密的人不呼呼喝喝、給臉色看，也不是什麼「老實不善表達」、「不懂撒嬌」的人就不會的，這是家教。我認識五湖四海的有趣女孩，太多太多了，但是女孩子一旦把某一類男人視為守護品，進入一場地盤爭奪的時候，一旦開始進入「她們來搶我們的男人」的幻想、乃至目露兇光開始潑髒水的時候，那樣子就變得特別面目可憎。

張志明在第三部中，買了一個達利的裝置藝術品。我不太清楚志明買了達利的裝置時，懂得多少達利和當代藝術史，畢竟他在劇中所有的相關表述，只有一句「每個男人都該有一個 Dali」；第二部楊冪那個角色，帶張志明去北京的地下 livehouse 聽獨立音樂，我懷疑張志明欣賞得了多少，電影裡也沒說。誠然，志明在香港可以也算得上個挺搞怪的男孩子了，可是……

香港是個女多男少的城市，資源稀缺，大家精神太緊張了啊。然而姑娘們在製造假想敵、警惕著守護著自己視若珍寶的港男的時候，可能真的沒想過這個事物對他人來說的吸引力有多少呢。真的沒有很想要那種滿頭髮膠的典型香港男孩啊，所謂「人生不止眼前的苟且，還有詩和遠方」，出門在外的人通常都在探索更多的生活可能，港男你們留著，自己同甘共苦一齊供樓吧。

姑娘們，無論你來自哪裡，保持對個人成長的興趣，和對世界的好奇心啊。生活那麼遠，視野那麼廣，人生不止眼前那幾個香港男人。少看點TVB，睇壞腦啊。

TDDR, thx

TLDR 先岩